\section{Základní pojmy z teorie množin}
\begin{definition}
  \textbf{Množina} je sourhn objektů, chápaný jako celek. Tyto objekty nazýváme prvky množiny.
\end{definition}

Množina může být konečná, nekonečná nebo prázdná. Množinu lze zadat výčtem prvků nebo pomocí charakteristické vlastnosti (např. $\left \{ 2k, k \in \mathbb{N}\right\}$).

\begin{definition}
  \textbf{Podmnožina} množiny $A$ je taková množina $B$, že všechny její prvky patří do množiny $A$.
\end{definition}

Každá neprázdná množina má dvě \textbf{nevlastní podmnožiny}: množinu prázdnou a sebe sama. Všechny ostatní její podmnožiny nazýváme nevlastní.

\begin{definition}
  Množiny $A$ a $B$ se rovnají právě tehdy, když $A$ je podmnožinou $B$ a zároveň $B$ je podmnožinou $A$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Nechť $A \subseteq B$ a $B\neq \emptyset$. Množinu všech prvků mn. $B$, které nepatří do mn. $A$, nazýváme \textbf{doplněk} (komplement) množiny $A$ v množině $B$. Značíme $A_B^\prime.$
\end{definition}

\begin{definition}
  Nechť $A, B$ jsou dvě množiny. Jejich \textbf{sjednocením} nazveme takovou množinu, která obsahuje ty prkvy, které patří alespoň do jedné z množin $A, B$. Zapisujeme $A \cup B.$
\end{definition}

----
Honzo neschovávej se už píšeme


průnik mn\\
vennovy diag \\
disjunktní mn\\
rozdíl mn\\
de morganova pravidla plus dk!!\\

\begin{pozn}[Číselné množiny]
  Rozlišujeme následující základní číselné množiny:
  \begin{itemize}
    \item $\mathbb{N}$: přirozená čísla $(1, 2, 3, \dots)$,
    \item $\mathbb{Z}$: celá čísla $(\dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots)$,
    \item $\mathbb{Q}$: racionální čísla $(3/5, 0,\overline{3})$,
    \item $\mathbb{R}$: reálná čísla $(e, \pi)$,
    \item $\mathbb{C}$: komplexní čísla $(3+2i)$
  \end{itemize}
\end{pozn}

Iracionální čísla ($\mathbb{I}$) jsou doplněk racionálních v $\mathbb{R}$.

\begin{definition}
  \textbf{Celá čísla} jsou čísla, která vyjadřují počty prvků množin, čísla k nim opačná a číslo 0.
\end{definition}

\begin{definition}
  \textbf{Racionálním číslem} nazveme takové číslo $a = \frac{k}{l}, k, l \in \mathbb{Z}$, a $p,q$ jsou nesoudělná.
\end{definition}

\begin{pozn}
  Přirozená čísla zapisujeme pomocí číslic 0--9 a chápeme je takto:
  $$4503=4\cdot 10^3+5\cdot 10^2 + 0 \cdot 10^1 + 3\cdot 10^0.$$
  Každé racionální číslo je v desítkové soutavě vyjádřeno buď nekonečným desetinným rozvojem nebo neukončeným periodickým rozvojem. Iracionální číslo je vyjádřeno neukončeným neperiodickým rozvojem.
\end{pozn}

\begin{definition}
  \textbf{Reálnými čísly} nazýváme všechna čísla, která jsou velikostmi úseček.
\end{definition}

\begin{definition}
  Nechť $a,b \in \mathbb{R},$ kde $a<b$. Pak množiny takových $x\in \mathbb{R},$ že $a\leq x\leq b$ (resp. $a < x < b$, resp. $a < x$, resp. $a \leq x < b$ atd.) nazýváme uzavřeným (resp. otevřeným, resp. neomezeným zleva otevřeným, resp.zprava uzavřeným, zleva otevřeným atd.) \textbf{intervalem}. Zapisujeme $\left<a,b\right>$ (resp. $\left(a,b\right)$, resp. $(a, \infty)$, resp. $\left<a, b\right)$)
\end{definition}

für Honza: periodický rozvoj čísel, množina komplexních čísel, imaginární čísla -- něco z toho už možná je, nevim

\begin{example}[SÚM 169/8]
  Označme $M$ množinu všech dvojciferných přirozených čísel delitelných šesti a $N$ všechn dělitelů čísla 210, kteří jsou různí od čísla 1 a 210. Určete, která z množin má větší počet prvků, a vypište všechny prvky, které mají obě množiny stejné.
  \begin{align*}
    M & = \left\{12, 18, 24, 30, 36, 42, 48, 54, 60, 66, 72, 78, 84, 90, 96\right\}\\
    210 & = 2\cdot 3 \cdot 5  \cdot 7 \textrm{ -- hledáme násobky všech podmnožin těchto čísel} \\
    N  & = \left\{2,3,5,6,7, 10, 14, 15, 21, 30, 35, 42, 70, 105\right\} \\
    |M| & = 15, |N| = 14, M \cap N = \left\{30, 42\right\}
  \end{align*}

  \rm Množina $M$ má více prvků a společná jsou čísla 30 a 42.
\end{example}

\begin{example}[SÚM 171/26]
  $M$ je množina šech reálných čísel $x$, která splňují nerovnosti $-2<x<5$, $N$ je mn. všech reálných čísel $y$, která splňují nerovnost $|y|<4$. Určete množinu $R=M\cup N$ a $S = M\cap N.$ \hfill $R = (-4,5), S=(-2,4).$
\end{example}

\begin{example}[SÚM 172/29f]
  Znázorněte a určete výsledný interval: $(a,a+2)\cap (a-1,a+1),$ kde $a>0.$\hfill$(a,a+1)$
\end{example}

\begin{example}[SÚM (172/33)]
  Je dána kružnice $k$ se středem v bodě  $S$ a poloměrem $r$. Množinu všech bodů uvnitř kružnice označte $A$. Nakreslete rovnostranný trojúhelník $ESD$, jehož jeden vrchol je ve středu dané kružnice a délky stran jsou rovny velikosti jejího průměru. Množinu vnitřních bodů tohoto trojúhelníka ozn. $B$. Díle sestrojte osu úhlu $ESD$ a množinu bodů této přímky označte $C$. Nakreslete samostatné obrázky pro:
  \begin{itemize}
    \item $(A\cap B)\cup C,$
    \item $(A\cup C) \cap (B\cup C),$
    \item $(A\cap B) \cup (B\cap C),$
    \item $(A\cup C) \cap B$.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[SÚM 173/34]
  Pro která $x$ je interval:
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $\left<2x,x+3\right>$ částí intervalu $(2,7)$? \hfill $x \in (1,3)$
    \item $(x,5)$ částí intervalu $\left(-1,x+1\right)$? \hfill $x\in (4,5)$
    \item $(x,x+3)$ částí intervalu $\left<5,8\right>$? \hfill $x=5$
    \item $\left<x,2x-1\right>$ částí intervalu $\left<-2,5\right>$? \hfill $x\in\left<-2,5\right>$
    \item $\left<3x,2x+1\right>$ částí intervalu $(3,6)$? \hfill $x\in \left\{\right\}$
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[SÚM 173/35]
  Nechť $M = (a,b), N = (1,8), Q = (1,5)$. Určete $a,b \in \mathbb{R}$ tak, aby platilo $M\cap N = Q$.\hfill $a\in \left(-\infty, 1\right>, b=5$
\end{example}

\begin{example}[SÚM 173/37*]
  Je dán trojúhelník $ABC$. Uvažujme množinu $M$ všech bodů tohoto trojúhelníka, pro které platí $|AX| \geq |BX| \geq |CX|.$ Pomocí velikosti stran a úhlů troj. $ABC$ vyjádřete podmínky pro to, aby:
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $X$ byla pětiúhelník, \hfill $\gamma > 90^\circ, \alpha < \beta$
    \item $X$  je jeden bod, \hfill $\alpha = 90^\circ$
    \item $X$ je prázdná.\hfill $\alpha > 90^\circ$
  \end{enumerate}
\end{example}


\begin{example}[SÚM 174/42]
  Jsou dány množiny $M=\left\{1,2;3;4\right\},N=\left\{x;y;z\right\}.$ Uveďte alespoň jeden příklad na zobrazení množiny
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $M$ do $N$\hfill $1,2\rightarrow x, 3\rightarrow y, 4 \rightarrow y$
    \item $N$ do $M$ \hfill $x\rightarrow 1,2, y\rightarrow 3, z\rightarrow 3$
    \item $M$ na $N.$ \hfill $1,2\rightarrow x, 3 \rightarrow y, 4 \rightarrow z$
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[SÚM 174/46]
  Kolik je všech zobrazení (pod)množiny $\left\{a,b,c,d\right\}$ do (na) množiny $\left\{1,2\right\}$?\hfill \rm 81
\end{example}

\begin{example}[SÚM 106/20]
  Převeďte na obyčejné zlomky:
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $0,\overline{27}$\hfill $\frac{27}{99}\frac{3}{11}$
    \item $0,\overline{6}$ \hfill $\frac{2}{3}$
    \item $2,\overline{345}$ \hfill $2+\frac{345}{999}=\frac{781}{333}$
    \item $0,\overline{1234}$\hfill $\frac{1234}{9999}$
    \item $0,7\overline{2}$\hfill $\frac{7}{10}+\frac{2}{90}=\frac{13}{18}$
    \item $0,1\overline{36}$\hfill $\frac{1}{10}+\frac{36}{990}=\frac{3}{22}$
    \item $0,7\overline{27}$\hfill $\frac{7}{10}+\frac{27}{990}=\frac{8}{11}$
    \item $3,39\overline{85}$\hfill $3+\frac{39}{100}+\frac{85}{9900}=\frac{33646}{9900}$
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[SÚM 107/21]
  Proveďte:
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $0,\overline{4}+0,\overline{12}$ \hfill $\frac{4}{9}+\frac{12}{9}=\frac{16}{9}$
    \item $0,\overline{7}+0,\overline{35}$  \hfill $\frac{112}{99}$
    \item $0,\overline{47}+0,\overline{023}$ \hfill $\frac{5470}{10989}$
    \item $0,\overline{47}+0,0\overline{23}$ \hfill $\frac{493}{990}$
    \item $0,5\overline{354}+0,\overline{85}$\hfill $1,394021\dots$
    \item $2,\overline{35}-1,\overline{231}$\hfill$ \frac{4111}{3663}$
    \item $1,\overline{25}-0,\overline{773}$ \hfill $\frac{5261}{10989}$
  \end{enumerate}

\begin{example}[SÚM 107/22*]
  Proveďte:
  \begin{enumerate}[a.]
    \item $1,\overline{2}\cdot 1,\overline{18}$\hfill $\left(1+\frac{2}{9}\right)\left(1+\frac{18}{99}\right)=\frac{11}{9}\cdot \frac{117}{99}=\frac{13}{9}$
    \item $0,\overline{32}\cdot 1,\overline{3}$\hfill $\frac{128}{297}$
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[SÚM 107/23*]
  Řešte rovnici:
  \begin{enumerate}
    \item $0,\overline{25}x + 0,\overline{31}x = 1,\overline{13}$ \hfill $x=2$
    \item $2,\overline{64}x - 3,\overline{48} = 1,\overline{48}$  \hfill $x = 3$
  \end{enumerate}
\end{example}

končím ruším nesleduju tě

\end{example}
